```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment inclure un fichier verbatim ?

Le mode verbatim est exposé à la question « {doc}`Comment écrire en mode verbatim? </4_domaines_specialises/informatique/ecrire_en_mode_verbatim>` ». Ici, nous proposons des solutions pour inclure un fichier externe dans votre document.

- Un bon moyen est d'utiliser l'extension {ctanpkg}`verbatim` de Rainer Schöpf, qui fournit une commande `\verbatiminput`, qui prend un nom de fichier comme argument :

```latex
% !TEX noedit
\usepackage{verbatim}
...
\verbatiminput{verb.txt}
```

- Une autre méthode consiste à utiliser l'environnement `alltt`, de l'extension {ctanpkg}`alltt`. L'environnement insère son contenu essentiellement en mode verbatim, mais exécute tout de même toutes les commandes (La)TeX qu'il trouve :

```latex
% !TEX noedit
\usepackage{alltt}
...
\begin{alltt}
\input{verb.txt}
\end{alltt}
```

Bien sûr, cela n'est guère utile pour saisir du code source (La)TeX...

- L'extension {ctanpkg}`moreverb` étend le paquet {ctanpkg}`verbatim`, en fournissant un environnement `listing` et une commande `\listinginput`, qui numérote les lignes du texte du fichier. Cette extension propose également d'une commande `\verbatimtabinput`, qui respecte les caractères TAB dans l'entrée (l'environnement `listing` et la commande `\listinginput` de l'extension respectent également les caractères TAB).
- L'extension {ctanpkg}`sverb` fournit de quoi lire un fichier verbatim (sans recourir à {ctanpkg}`verbatim`) :

```latex
% !TEX noedit
\usepackage{sverb}
...
\verbinput{verb.txt}
```

- L'extension {ctanpkg}`fancyvrb` réimplémente de façon configurable tout ce que {ctanpkg}`verbatim`, {ctanpkg}`sverb` et {ctanpkg}`moreverb` proposent, et bien plus encore. C'est aujourd'hui l'extension de choix pour les amateurs de texte verbatim, mais sa richesse en fait un outil complexe et la lecture de {texdoc}`sa documentation <fancyvrb>` est fortement conseillée.

:::{note}
La classe {ctanpkg}`memoir` intègre les fonctionnalités les plus utiles des extensions {ctanpkg}`verbatim` et {ctanpkg}`moreverb`.
:::

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Including a file verbatim in LaTeX <FAQ-verbfile>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,mise en page,inclure un code-source,inclure un programme,texte verbatim,inclure un script,inclure un programme
```
